% Chapter Template

\chapter{Conclusiones} % Main chapter title

\label{Chapter5} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones generales}

La presente investigación apunta a la concepción y realización de un sistema fotovoltaico, para lo cual se diseñó un \textit{harware} que funciona como un circuito GESA (Generador Eléctrico Solar Autónomo) para el nodo \textit{Mote LSE} desplegado en una red WSN y un \textit{firmware} que permite controlar estos dispositivos para evitar que una falla se manifieste, y si eventualmente se manifiesta, detectarlo e informarlo para tomar las acciones necesarias. En conjunto aportan una solución a un problema de disponibilidad de nodos debido a su autonomía energética.

%El aporte es una librería que proporcione las funcionalidades necesarias para implementar un sistema de monitoreo sobre una arquitectura WSN de nodos compatibles con 802.15.4.

El presente trabajo es de interés en el área de Sistemas Embebidos para su implementación en conjunto con otros algoritmos donde el tema de energía sea crítico. Estos sistemas fotovoltáicos se presentan como una solución portable y de bajo costo que puede ser utilizada para alimentar dispositivos electrónicos, como componentes programables, microcontroladores, FPGAs, computadoras industriales y sistemas embebidos en general.

Entre las ventajas que ofrece el diseño del nodo \textit{Mote LSE} mas el circuito de extensión de carga solar, destacan su bajo costo de implementación, que a su vez disminuye costos de operación y mantenimiento de redes WSN, su muy bajo consumo y su rendimiento robusto aún en condiciones climáticas adversas. El \textit{firmware} implementado le aporta inteligencia al circuito cargador, cuidando la durabilidad de la batería al controlar los ciclos de carga y descarga y operar en modo solar la mayor parte del tiempo posible. Este \textit{firmware} podrá luego ser reutilizada por desarrolladores de aplicaciones sobre WSN logrando así extender la vida útil de la red

La ventaja de centralizar el procesamiento del sistema de monitoreo y control en un nodo máster o central, además del costo energético evitado por los otros nodos, es la seguridad que ofrece al ser reemplazable en caso de daños o falta de disponibilidad temporal, el usuario simplemente puede configurar otro dispositivo y el sistema seguirá en funcionamiento.

A partir del proyecto realizado se deduce que, es necesario analizar el comportamiento del protocolo MAC basado en el tipo de tráfico que se tiene que manejar y un uso eficiente del radio, con la finalidad que dos nodos no se interfieran en sus transmisiones y brindar una solución para cuando suceda. Además se concluye que mientras mas corto sea el encabezado MAC, mayor puede ser la carga útil de la transmisión, favoreciendo a la velocidad real de transporte de datos; no en tanto el encabezado PHY, que se presenta como una cantidad fija de bytes. Así mismo, al requerir ciclos de trabajo eficientes, resulta esencial emplear protocolos de sincronización de reloj, ya que su desempeño será proporcional a la exactitud de dicho protocolo. Todo esto, influyendo directamente en el rendimiento, la vida útil y el costo de la solución.

%para implementar este tipo de sistemas en otros proyectos estudiantiles o de la industria y criterio de seleccion de componentes, con la idea que este sea el primero de muchos otros proyectos gracias a la exposicion y la articulacion con la industria y otras universidades de la region, donde el tema de WSN y 802.15.4 es un topico de interes creciente.
%En este sentido, tal vez me podrias ayudar, obviamente haciendo la debida referencia que corresponda, compartiendome algunos datos tecnicos, aparte de la hoja de datos, como para sustentar la seleccion del modulo de SOLARTEC, como puede ser algun grafico de potencia o voltaje vs distintas intensidades de luz (Lux), u otro que justifique la eficiencia de conversion de 14porciento. Asi como otra documentacion que consideres oportuna, que tambien puede sustentar la seleccion desde el punto de vista economico.

\medskip
Durante el desarrollo de este trabajo integrador se aplicaron conocimientos adquiridos a lo largo de la Carrera de Especialización en Sistemas Embebidos. Desde el manejo del sistema operativo de la estación de trabajo, pasando por la interfaz de desarrollo y el control de versiones, hasta el manejo de las interfaces de programación de microcontroladores. Principalmente por las siguientes asignaturas: 

\begin{itemize}
\item
\textbf{Arquitectura de microprocesadores}. Sobre la Arquitectura ARM Cortex M para la programación de la plataforma \textit{Mote LSE} y su interacción con los periféricos.

\item
\textbf{Programación de microprocesadores}. Se utilizaron los principios de programación en Lenguaje C para microcontroladores y periféricos. Sistema de control de versiones de software. Diseño con el principio KISS\footnote{del inglés \textit{Keep It Simple, Stupid!}: ¡Manténlo simple, estúpido!}, donde el objetivo clave de diseño de cualquier sistema es la simplicidad y cualquier complejidad innecesaria debe ser evitada. Mas aún cuando el ahorro de energía es un tema crítico para la implementación y se desea evitar un mayor consumo en la operación. 

\item
\textbf{Gestión de Proyectos en Ingeniería}. El Plan de Proyecto Final, llevó a organizar el presente trabajo metódicamente. Se emplearon buenas practicas de gestión de proyectos que pueden llevarse a cabo en cualquier ámbito de la ingeniería, tanto laboral como académico.

\item 
\textbf{Protocolos de Comunicación}. Se aplicaron los conocimientos obtenidos sobre los protocolos de comunicación SPI, USB y 802.15.4.

\item 
\textbf{Introducción a Redes de Sensores Inalámbricos}. Definiciones fundamentales, protocolos y principios de diseño de algoritmos WSN.

\item 
\textbf{Electrónica para la Industria}. Diseño de sistemas embebidos para ambientes industriales y criterios de selección de componentes.

\item 
\textbf{Diseño para la Manufacturabilidad}. Que brindó conocimientos sobre criterios, Normas, Estándares y Certificaciones, nacionales e internacionales. 
%para la fabricación de PCB (IPC & ANSI)
\end{itemize}
\medskip

\noindent Además, durante la cursada de la carrera y el desarrollo del trabajo final también se adquirieron conocimientos en:

\begin{itemize}
	\item REI (Red eléctrica inteligente\footnote{\textit{Smart Grid} en inglés}).
	\item Energías alternativas.	
	\item GNU/Linux.
	\item \LaTeX \citep{LaTeX}
	\item TeX Live \citep{TeXLive}
	\item BibTeX \citep{BibTeX}
	
\end{itemize}

\medskip

Por lo tanto, se concluye que los objetivos planteados al comienzo del trabajo han sido alcanzados satisfactoriamente, cumpliendo con el requerimiento de mas alta prioridad: Presentar el Trabajo Final con la finalización del proyecto.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Trabajos futuros}

Se propone hacer la adaptación necesaria del sistema para ser soportado por las plataformas disponibles del Proyecto CIAA \citep{CIAA} (Computadora Industrial Abierta Argentina) y de esta manera brindarle autonomía solar a aplicaciones industriales para cuando no tengan disponibilidad de red de distribución eléctrica.

Implementar soluciones donde conviva el sistema propuesto con otros algoritmos, como pueden ser protocolos de sincronización de reloj (por ejemplo las implementaciones en el \textit{Mote LSE} de \citep{sync1} y \citep{sync2} de \textit{Timing-sync Protocol for Sensor Networks} (TPSN) y \textit{Reference Broadcast Synchronization} (RBS)), algoritmos de localización (Ver Anexo E de \citep{802154}), \textit{clustering dinámico}, algoritmos de consenso, así como con futuros algoritmos de interés en el área.

\noindent No es posible realizar el monitoreo de las siguientes variables:
\begin{itemize}
\item Consumo de corriente del circuito:

\item Temperatura de la batería: Desde un comienzo se había planificado medir la temperatura de la batería con el bq24080, pero al entrar en detalle de desarrollo con la hoja de datos se encontró que esta funcionalidad no es soportada por la versión utilizada por el hardware, sino la version bq24081, descripto en la misma hoja de datos. Una opción es aplicar un método para medir la temperatura de la batería sin sensores, se trata de la medición basada en espectroscopia de impedancia electroquímica\citep{metodo}. Para lo cual se implementaría en el firmware una simple asignación de temperatura basada en la impedancia (conociendo la tension y la corriente de la batería) y el tipo de batería.

\item Corriente de carga de la batería: El circuito controlador de carga bq24080 tiene un funcionalidad de monitoreo de esta corriente. Cuando la funcion de carga esta habilitada, el circuito genera una corriente proporcional a la corriente de carga en el pin ISET.  Y cuando se aplica esta corriente a la resistencia externa programadora de la corriente de carga (R ISET genera un voltaje anologico que puede ser monitoreado con un microcontrolador externo para calcular la corriente del pin OUT. Pero el microcontrolador no tiene un pin ruteado a este nodo del circuito.

\end{itemize}

Seguir los lineamientos del diseño para manufacturabilidad del estándar IPC, desarrollada por Diseñadores de PCB, fabricantes y ensambladores, de módulos electrónicos; elaboradas para diseñadores (IPC 2221A Generic Standard on printed board Design, ANSI/IPC A-610D Acceptability of Electronic Assemblies, ANSI/IPC A-600G Acceptability of Printed Board, IPC C-406 Requirement for Power Conversion Decive for the computer and Telecommunication Industries).


%Mesh vs Mobile sink is proposed to save sensor energy for multihop communication in transferring data to a base station (sink) in wireless sensor networks.








